---
title: "男たちよ、何かいい所はないのか？"
---

## 男たちよ、何かいい所はないのか？ {#men-what-are-they-good-for}

『青い花』の英語版最初の三冊を通して、我々読者は大人の男性や男子大学生には遭遇しているが、高校生の少年と出会うのは第四巻にな&#x2060;ってが初めてである。ふみと同じ塾に通う学生の一人、田中あつしがふみに告白する（『青い花』(8) pp. 90--97 / *SBF*, 4:270--77）&#x2060;[^05-05-01]（※訳注：英語版ではTanakaとな&#x2060;っているが、作中、強引に渡されたしわくち&#x2060;ゃの連絡先の紙に書かれた名前は、田中ではなく田口であると思われる。本稿では英語版に則り、田中表記を用いる）。彼の突然の登場と、ふみによる素早い拒絶は、（「片恋」と題されたエピソ&#x2060;ードでの）あきらとの関係と並行しており、この作品で男性陣が果たす役割が限られていることと、男性陣が概してどのように特徴付けられているのかを浮き彫りにしている。
{:first}

[^05-05-01]: ふみとあつしが通う石出塾は、志村の友人で、時々アシスタントもしているイシデ電にちなんで名付けられたと思われる。（『青い花』(5) p. 173, (8) p. 90 / *SBF*, 3:175, 4:270）

『青い花』の直接的な着想の源とな&#x2060;った可能性の高い『マリア様がみてる』を振り返&#x2060;ってみると、リリアン女学園の主要な活動の周辺的存在には過ぎないがそれでも、物語の中で何らかの役割を果たし、かなりの程度の主体性を発揮する男性キ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーを目にすることができる。さらには、主人公&#x2060;・福沢祐巳の弟で、男子校に通う福沢祐麒を主人公とし、クラスメイトの男子たちも取り上げられているライトノベルのスピンオフシリ&#x2060;ーズ（全十巻）さえも存在する。

『青い花』の男性キ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーがそのような扱いを受けるとは考えにくい。むしろ逆に、この漫画の男たちは―いくつかのキ&#x2060;ーとなる例外を除いて―全般的に無能で受動的であり、自ら行動するというより行動させられる存在として描かれている。ふみのボ&#x2060;ーイフレンドになろうとする田中あつしは、一部の例外である：彼は勇気を出して彼女に告白し、ふみはそれに気付かないわけではない。しかし、彼は彼女の本当の名前を知ろうともせず（「名前わか&#x2060;った！ま まきめさん  かな？」）、ましてや告白する前に彼女と会話して友情を築こうともしないのである。

康も例外だが、あくまでも部分的にのみだ。京子へのアタ&#x2060;ックは執拗に続けられるが、その内のどこまでが、幼少期に二人のために敷かれた軌道をなぞ&#x2060;っただけ以上の、真の主体性によるものなのであろうか？実際、大学生であれば、他の女性と知り合う機会はいくらでもあ&#x2060;ったはずだ。京子へのしつこいまでの執着は、時折、『美少女戦士セ&#x2060;ーラ&#x2060;ーム&#x2060;ーン』のうさぎに対する衛のように信じがたいものに映るし、不快にさえ思えることがある。

次の二人の例、あきらの兄の忍と各務先生は、少なくとも物語の中で描かれている限り、そのレベルの主体性が感じられることすらない。忍は、同じ大学生である康と同様、同年代の女性には興味がなく、付き合うこともないようだ。ふみの友人であるモギ&#x2060;ーという彼女（そして将来の妻候補）を作るのは、彼のシスコンという性癖にまつわる小ネタを締めくくるためだけに導入されたかのような作為が感じられるともいえよう。

同様に、各務先生は杉本姉妹三人に追いかけられるが（最後は和佐の勝利）、女性陣にと&#x2060;っての彼の魅力は謎のままだ：「そういうのに弱い血筋なのかな&#x2060;ぁ」と恭己は推測する（『青い花』(3) p. 88 / *SBF*, 2:88）。仕事上の人物像も全く良くない：表向きは藤が谷演劇部の顧問を務めているにもかかわらず、ミ&#x2060;ーテ&#x2060;ィングに参加しないのは長年のジ&#x2060;ョ&#x2060;ークである。あまりに酷いので、あきらと京子の三年目の作品を決めるために、日向子が部活に顔を出して助言せざるを得ない程である（(7) pp. 163--4 / 4:165--66）。まさに演劇部部長の一人が彼に「いやいや 元々いてもいなくても同じようなもんでしたから」と言&#x2060;っている通りである（(1) p. 111 / 1:111）。

しかし、各務先生には、彼の名の下に果たした実績が一つある。そう、子供をもうけるということだ（『青い花』(7) pp. 16--8 / *SBF*, 4:18--20）。この点で、彼は作中に描かれる他の父親たちの仲間入りを果たす。あきらの父親は永久に困惑しているように見えるし、ふみの父親は、ほんの少ししか登場しない。日向子の父親は、野球のニ&#x2060;ュ&#x2060;ースを読むのをやめて、娘と織江の関係について真剣に話す気になれないのだ（(8) p. 30 / 4:210）。

この男性陣は、恐らく家族を養うために働いているのだろうが、その話題は、作中では一切出てこない。（各務先生でさえ、授業をしている場面はおろか、教室にいる姿を見せることすらない。）その結果として、『青い花』に登場するほとんどの男性は、自分たちの属さない世界に住む異邦人であるかのように描かれている。

私は部外者なので、個人的な経験から語ることはできない。それでも、これまでの読書経験と一般的な印象からは、『青い花』が舞台とする中流から中上流階級の環境の中で、日本の男性と女性の世界はほとんど別々で、ほんの少しの時と場所でしか交わることがないように思われる。

男性の世界は仕事の世界であり、これは、ステレオタイプなサラリ&#x2060;ーマンとその雇い主、長い仕事の後に続く同僚との長い夜の付き合い、そして出張や家族から離れた赴任とい&#x2060;った世界である。一方、女性の世界は家庭の世界であり、これは家庭を守り、子供や年老いた両親を介護するというものだ。

この二つの世界が今後より親密に近付くことはあるのだろうか？男女の賃金格差や労働力人口とい&#x2060;った客観的な経済指標と、そこを超えて、特にバブル崩壊後（1990年代から現在）の文化の変化にも目を向けることができるであろう。ここでは、二つの示唆的な現象がそれ自身を表しているといえる。

第一は、最もステレオタイプな男性的メデ&#x2060;ィアである『少年ジ&#x2060;ャンプ』誌に掲載された、テ&#x2060;ィ&#x2060;ーンの少年という層をタ&#x2060;ーゲ&#x2060;ットにした漫画のアニメ化作品において、男性主人公が使う言葉の変化である。戦後の日本の高度経済成長期には、少年漫画のヒ&#x2060;ーロ&#x2060;ーはほとんど一人称代名詞の「俺」を使い、これは「積極的&#x2060;・攻撃的で、一本調子で気丈なキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ー、『熱血ヒ&#x2060;ーロ&#x2060;ー』」と関連付けられていた。しかし、1990年代半ば以降、多くの少年漫画の主人公は、より中立的な代名詞である「僕」を使うようにな&#x2060;った。仮説としては、「1980年代に支配的だ&#x2060;った男性性構造の力が弱まり始めたことで、少年漫画作品の主人公に期待されることが変化した」とい&#x2060;ったものが挙げられている&#x2060;[^05-05-02]。

[^05-05-02]: Hannah Dahlberg-Dodd, “Talking like a *Shōnen* Hero: Masculinity in Post-Bubble Era Japan through the Lens of *Boku* and *Ore*,” *Buckeye East Asian Linguistics* 3 (October 2018), 31--42, [https://&#x200B;kb&#x200B;.osu&#x200B;.edu&#x200B;/bitstream&#x200B;/handle&#x200B;/1811&#x200B;/86767&#x200B;/BEAL&#x200B;_v3&#x200B;_2018&#x200B;_Dahlberg&#x200B;-Dodd&#x200B;_31&#x200B;.pdf](https://kb.osu.edu/bitstream/handle/1811/86767/BEAL_v3_2018_Dahlberg-Dodd_31.pdf).

もう一つの例は、志村が『青い花』を執筆しているときに注目された、いわゆる「草食系男子」に対する日本のメデ&#x2060;ィアの執着である：「異性愛者でありながら、女性を追いかけること…(中略)…などに積極的でない」かつ、化粧をしたりフ&#x2060;ァ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンに興味を持&#x2060;ったりなど、ステレオタイプな女性的行動をとる若い男性のことだ&#x2060;[^05-05-03]。

[^05-05-03]: Chris Deacon, “All the World’s a Stage: Herbivore Boys and the Performance of Masculinity in Contemporary Japan,” in *Manga Girl Seeks Herbivore Boy: Studying Japanese Gender at Cambridge*, ed. Brigitte Steger and Angelika Koch (Berlin: LIT Verlag, 2013), [https://&#x200B;www&#x200B;.academia&#x200B;.edu&#x200B;/34610378&#x200B;/All&#x200B;_the&#x200B;_Worlds&#x200B;_a&#x200B;_Stage&#x200B;_Herbivore&#x200B;_Boys&#x200B;_and&#x200B;_the&#x200B;_Performance&#x200B;_of&#x200B;_Masculinity&#x200B;_in&#x200B;_Contemporary&#x200B;_Japan&#x200B;_in&#x200B;_Brigitte&#x200B;_Steger&#x200B;_and&#x200B;_Angelika&#x200B;_Koch&#x200B;_eds&#x200B;_Manga&#x200B;_Girl&#x200B;_Seeks&#x200B;_Herbivore&#x200B;_Boy&#x200B;_Studying&#x200B;_Japanese&#x200B;_Gender&#x200B;_at&#x200B;_Cambridge&#x200B;_LIT&#x200B;_Verlag&#x200B;_2013](https://www.academia.edu/34610378/All_the_Worlds_a_Stage_Herbivore_Boys_and_the_Performance_of_Masculinity_in_Contemporary_Japan_in_Brigitte_Steger_and_Angelika_Koch_eds_Manga_Girl_Seeks_Herbivore_Boy_Studying_Japanese_Gender_at_Cambridge_LIT_Verlag_2013)

「草食系男子」は、伝統的な日本の男らしさの理想に反し、日本の少子化の原因にな&#x2060;っていると非難された一方で、性別の境界をあいまいにし、日本の男性に新しいモデルを提供する可能性があると、歓迎もされた&#x2060;[^05-05-04]。

[^05-05-04]: Deacon, “All the World’s a Stage,” 135, 159--66.

現実はも&#x2060;っと平凡なものかもしれない。化粧やフ&#x2060;ァ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンへの関心を通じて男性の虚栄心を示すことは、1960年代や70年代にアメリカの男性が長髪やイヤリングを取り入れていたように、ジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ーに関する男性の意見の革命、ましてや家父長的構造の解体を示唆するものでは最早ない。あるいは、より学術的な言葉で表現すれば、「従来の覇権的な男らしさを『よりソフトに』、一見より平等主義的な形に再構成しただけでは、男性性と女性性の間にある関係を均等にすることには必ずしも帰着しない」のである&#x2060;[^05-05-05]。

[^05-05-05]: Justin Charlebois, “Herbivore Masculinity as an Oppositional Form of Masculinity,” *Culture, Society &amp; Masculinities* 5, no. 1 (Spring 2013), 100.

性や結婚に関心がないことについては、経済的な説明がより簡明である：日本政府の調査では、「異性間の恋愛に関心がないと答えた人は、所得や教育水準が低く、定職に就いていないことが多い」という結果が出ている。日本の経済が比較的停滞し、伝統的な企業の雇用が減少していることが、特に男性が家族の主な稼ぎ手であるという社会的期待もあ&#x2060;って、結婚に踏み切るほど経済的に安定していないと感じる男性の増加につなが&#x2060;ったのであろう。また、日本の規範では婚外の性行為を咎める傾向にあるため、そのような男性は性パ&#x2060;ートナ&#x2060;ーを見つけることにあまり関心が持てなくな&#x2060;ったといえる&#x2060;[^05-05-06]。

[^05-05-06]: Cyrus Ghaznavi, Haruka Sakamoto, Shuhei Nomura, Anna Kubota, Daisuke Yoneoka, Kenji Shibuya, and Peter Ueda, “The Herbivore’s Dilemma: Trends in and Factors Associated with Heterosexual Relationship Status and Interest in Romantic Relationships among Young Adults in Japan---Analysis of National Surveys, 1987–2015,” PLoS ONE 15(11): e0241571, [https://&#x200B;journals&#x200B;.plos&#x200B;.org&#x200B;/plosone&#x200B;/article&#x200B;?id&#x200B;=10&#x200B;.1371&#x200B;/journal&#x200B;.pone&#x200B;.0241571](https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0241571), 13.

しかし、『青い花』の筆頭男性キ&#x2060;ャラである康と忍は、そうい&#x2060;った経済的な不安は**ない**ように見受けられる点は注目に値しよう。康は、京子の母に対し就職の心配を口にしてはいるが（『青い花』(7) p. 68 / *SBF*, 4:70）、京子と結婚できるぐらいの経済的な余裕はあるようだ。忍も同じ状況である：あきらもや&#x2060;っさんも、忍が比較的すぐモギ&#x2060;ーと結婚すると考えており、モギ&#x2060;ーも実際そう思&#x2060;っているようである（(7) p. 93, (8) p. 173 / 4:95, 4:353）。つまり、少なくとも康と忍にと&#x2060;っては、サラリ&#x2060;ーマンの理想は、「覇権的な男性性」として、まだ生きており健在なのである。

最後に、二人の男性が、受動的で非力な存在としては描かれて**いない**：杉本姉妹の父親と、『鹿鳴館』の敵役である影山伯爵である。逆に、彼らは他者に対して権力を行使する側の男たちである：杉本は会社の中、そして家族に対して、一方影山は日本国家の中、そして妻、その恋人、および息子に対してだ。彼らは作中で儚くしか現れない―前者は姿は見せど言葉はなく、後者は語りかけられるだけである―その理由は恐らく、彼らの存在が、この漫画の焦点である女性的な世界と相容れないからであろう。しかし、我々読者は、彼らの存在、あるいは『青い花』が置かれている家父長的な社会の存在を無視することはできない。
